**大连实德足球俱乐部**是一支已解散的足球队，主场位于[中国](../Page/中国.md "wikilink")[辽宁省](../Page/辽宁省.md "wikilink")[大连市](../Page/大连市.md "wikilink")。大连实德是[中国足球甲A联赛和](../Page/中国足球甲A联赛.md "wikilink")[中国足球超级联赛的创始球队之一](../Page/中国足球超级联赛.md "wikilink")，曾经8次夺得顶级联赛冠军，并多次代表中国参加亚洲赛事，被認為是中国足坛最为成功的足球俱乐部。2012年11月30日，大连实德宣布解散。

## 队徽含义

队徽以“大”字和盾形为造型基础，体现了大连球队和坚不可摧两个意念。中间为圆形，体现一种团结、协作的团队精神，圆形内部图案，整体看似一个人形，圆形似人头又是足球，体现了足球运动员视足球为生命，在球场上拼搏的动人姿态，上半部又似一个门字，下半部似一只脚，寓意实德队迅速破门，再创造辉煌的意念。下方延续的橄榄柱表达了球队一种和谐、友好、公平竞争的良好作风。\[1\]

## 俱乐部历史

### 早期

1983年初，大连市体委以1962年出生的原大连青年队队员为班底，吸收部分从国家队或省队退役的名将以及厂矿队员，组成了新的**大连市足球队**。至同年11月，球队正式成军。

1986年2月，大连手表工业公司出资10万元赞助大连市足球队，以**大连珍珠足球队**名义出战。

1990年，大连电视机厂赞助大连市足球队，以**大连星海足球队**名义出战。

1992年7月3日，经[大连市市政府批准](../Page/大连市.md "wikilink")，中国足球历史上第一家职业足球俱乐部 -
**大连足球俱乐部**成立。

1992年-1993年，俱乐部成立后，[华录集团出资赞助](../Page/华录集团.md "wikilink")，球队被冠名为**大连华录足球队**。

### 甲A时期

1994年3月8日，[万达集团入主](../Page/万达集团.md "wikilink")，**大连万达足球俱乐部**成立。

1994年，首任主教练[张宏根带领球队取得了首届中国足球](../Page/张宏根.md "wikilink")[甲A联赛的冠军](../Page/甲A联赛.md "wikilink")。

1995年-1997年，主教练[迟尚斌带领球队取得了最辉煌的成绩](../Page/迟尚斌.md "wikilink")，两夺[甲A联赛冠军](../Page/甲A联赛.md "wikilink")（1996年、1997年），创下了职业联赛55场不败的神话，并夺得96年[中国超霸杯冠军](../Page/中国超霸杯.md "wikilink")。

1998年，[徐根宝接任球队主帅并带领球队继续夺得当年冠军](../Page/徐根宝.md "wikilink")，实现球队历史上首个“三连冠”（1996年-1998年），并获得亚洲俱乐部冠军杯亚军和远东俱乐部杯亚军。

1999年2月1日，大连[万达集团与大连](../Page/万达集团.md "wikilink")[实德集团签定了联合组建足球俱乐部的协议](../Page/实德集团.md "wikilink")，更名**大连万达实德足球俱乐部**，同年获得中国足协杯亚军和亚洲冠军杯四强。

1999年，[万达集团宣布退出足球领域](../Page/万达集团.md "wikilink")。2000年1月9日，[实德集团以](../Page/实德集团.md "wikilink")1.2亿人民币全资收购大连万达实德足球俱乐部，**大连实德足球俱乐部**成立\[2\]。重组后，大连实德队聘请[科萨诺维奇为主教练](../Page/米洛拉德·科萨诺维奇.md "wikilink")，在当年[甲A联赛中以进球数最多](../Page/甲A联赛.md "wikilink")、失球数最少的成绩，最终夺得冠军并再次夺得[中国超霸杯冠军](../Page/中国超霸杯.md "wikilink")。

2001年大连实德在十个主力被国家队、国奥队、国青队增招，外援回国参赛，[郝海东负伤的情况下](../Page/郝海东.md "wikilink")，2-4负沙特冠军，夺得[亚洲优胜者杯亚军](../Page/亚洲优胜者杯.md "wikilink")。同时夺得中国第二个联赛与[足协杯](../Page/中国足协杯.md "wikilink")[双冠王](../Page/双冠王.md "wikilink")。[孙继海加盟英超](../Page/孙继海.md "wikilink")[曼城俱乐部](../Page/曼城.md "wikilink")。

2002年，大连实德队在主教练[科萨诺维奇的带领下第七次夺得甲A联赛的冠军](../Page/米洛拉德·科萨诺维奇.md "wikilink")，并实现了球队历史上第二个“三连冠”（2000年-2002年），并在02年2月的世界俱乐部排名取得队史最高的第90位。

2003年，大连实德获得东亚A3冠军联赛亚军，杀入亚冠联赛前四，联赛和足协杯获得亚军。

### 中超时期

2004年，甲A联赛改制为[中超联赛](../Page/中超联赛.md "wikilink")，大连实德队在第17轮主场与[沈阳金德的比赛中](../Page/沈阳金德.md "wikilink")，因不满裁判的判罚，大连实德队球员中途退出比赛。事后，大连实德队被[中国足协判罚本场比赛](../Page/中国足协.md "wikilink")0-3负，并从积分中倒扣6分，并因此在[2004年中国足球超级联赛结束后无缘次赛季](../Page/2004年中国足球超级联赛.md "wikilink")[亚洲冠军联赛](../Page/亚洲冠军联赛.md "wikilink")。当年亚冠八强赛与[伊蒂哈德的交锋中以总比分](../Page/伊蒂哈德.md "wikilink")1-2被淘汰止步八强。

2005年，大连实德队首次夺得[中超联赛冠军](../Page/中超联赛.md "wikilink")，也是俱乐部的第八座顶级联赛冠军。

2006年起，球队出现资金问题，出现拖欠工资的情况。为省钱，球队将主场搬迁至距大连市区四十公里的金州体育场，而球队在中超、亚冠以及A3联赛和足协杯比赛中四大皆空\[3\]。

2007年中超联赛大连实德获得第五名，年底球队大多数主力球员被大规模甩卖。

2008年，球队被冠名为**大连海昌国际队**\[4\]。并于本赛季派二队以“[大连实德四五队](../Page/大连实德四五队.md "wikilink")”之名参加[新加坡职业足球联赛](../Page/新加坡职业足球联赛.md "wikilink")，最终二队在联赛12支球队中排行第10。大连队由于大多主力被甩卖实力大损，也只在[中超联赛中排行第](../Page/中超联赛.md "wikilink")14，是队史上成绩最差的赛季。

2009年，海昌集团终止冠名，球队恢复原名**大连实德**，俱乐部在投入不比从前的同时，几年间又转出多名主力球员，球队实力骤降。

2010年-2012年，由于[实德集团运营问题](../Page/实德集团.md "wikilink")，俱乐部连续多年保持低成本运作，换帅频繁，成绩堪堪保级。最终于2012赛季即将结束时正式宣布退出中国足坛。

### 俱乐部解散

2012年3月15日晚，大连实德集团老板[徐明因涉嫌经济案件被相关部门控制](../Page/徐明_\(企业家\).md "wikilink")\[5\]。据报道实德集团负债总额接近120亿元\[6\]。

2012中超联赛末轮比赛中，大连实德以0-3负于[贵州人和](../Page/贵州人和.md "wikilink")，结束了大连实德俱乐部的最后一场比赛。

2012年11月30日，[大连阿尔滨宣布](../Page/大连阿尔滨.md "wikilink")，经大连市足协上报市体育局同意，将整体收购大连实德足球俱乐部，收购费用接近4个亿\[7\]\[8\]但此时的中国足协刚刚经历反赌扫黑的大换血，[南勇等一批高官落马](../Page/南勇.md "wikilink")，足协也以此为由叫停使阿尔滨收购大连实德\[9\]。最终中国足协同意大连实德球员以俱乐部球员身份转会。大连实德向足协递交了《关于放弃2013年中超联赛参赛资格的报告》，放弃2013年中超联赛的参赛资格，并于次年在大连市工商部门注销。而[上海申鑫则递补参加](../Page/上海申鑫.md "wikilink")2013年中超联赛\[10\]。

## 俱乐部及球队名称

  - **大连市足球队**(1983年)
  - **大连足球俱乐部队**(1992年)
  - **大连足球俱乐部大连华录队**(1992年-1993年）
  - **大连万达足球俱乐部队**(1994年-1998年)
  - **大连万达实德足球俱乐部队**(1999年)
  - **大连实德足球俱乐部大连海昌国际队**(2008年)
  - **大连实德足球俱乐部队**(2000年-2007年，2009年-2012年)

## 历任主教练

<table>
<thead>
<tr class="header">
<th><p>姓名</p></th>
<th><p>在任时间</p></th>
</tr>
</thead>
<tbody>
<tr class="odd">
<td><p><a href="../Page/张宏根.md" title="wikilink">张宏根</a></p></td>
<td><p>1994年</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><a href="../Page/盖增君.md" title="wikilink">盖增君</a></p></td>
<td><p>1995年</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><a href="../Page/迟尚斌.md" title="wikilink">迟尚斌</a></p></td>
<td><p>1995-1997年</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><a href="../Page/徐根宝.md" title="wikilink">徐根宝</a></p></td>
<td><p>1998-1999年</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><a href="../Page/李应发.md" title="wikilink">李应发</a></p></td>
<td><p>1999年</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><a href="../Page/米洛拉德·科萨诺维奇.md" title="wikilink">科萨诺维奇</a></p></td>
<td><p>2000-2004年</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><a href="../Page/郝海东.md" title="wikilink">郝海东</a>（代理主教练）</p></td>
<td><p>2004年</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><a href="../Page/林乐丰.md" title="wikilink">林乐丰</a>（代理主教练）</p></td>
<td><p>2004年</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><a href="../Page/福拉多.md" title="wikilink">福拉多</a></p></td>
<td><p>2005-2006年</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><a href="../Page/林乐丰.md" title="wikilink">林乐丰</a>（代理主教练）</p></td>
<td><p>2006年</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><a href="../Page/约翰内斯·邦弗雷雷.md" title="wikilink">邦弗雷雷</a></p></td>
<td><p>2007年</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p></p></td>
<td><p>2008年</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><a href="../Page/米洛拉德·科萨诺维奇.md" title="wikilink">科萨诺维奇</a></p></td>
<td><p>2008年</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><a href="../Page/徐弘.md" title="wikilink">徐弘</a></p></td>
<td><p>2009-2010年</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><a href="../Page/柳忠长.md" title="wikilink">柳忠长</a>（代理主教练）</p></td>
<td><p>2010年</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><a href="../Page/朴成华.md" title="wikilink">朴成华</a></p></td>
<td><p>2010-2011年</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><a href="../Page/李锡才.md" title="wikilink">李锡才</a>（代理主教练）</p></td>
<td><p>2011年</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><a href="../Page/盖增君.md" title="wikilink">盖增君</a>（代理主教练）</p></td>
<td><p>2011年</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><a href="../Page/纳罗·文加达.md" title="wikilink">文加达</a></p></td>
<td><p>2011-2012年</p></td>
</tr>
</tbody>
</table>

## 球会荣誉

| <font color="white"> **荣誉**                       | <font color="white"> **次数** | <font color="white"> **年度**               |
| ------------------------------------------------- | --------------------------- | ----------------------------------------- |
| **本 土 联 赛**                                       |                             |                                           |
| **[甲A联赛](../Page/中国足球甲A联赛.md "wikilink") 冠军**     | **7**                       | 1994年，1996年，1997年，1998年，2000年，2001年，2002年 |
| **[中超联赛](../Page/中国足球超级联赛.md "wikilink") 冠军**     | **1**                       | 2005年                                     |
| **本 土 杯 赛**                                       |                             |                                           |
| **[中国足协杯](../Page/中国足协杯.md "wikilink") 冠军**       | **2**                       | 2001年，2005年                               |
| **[中国超霸杯](../Page/中国超霸杯.md "wikilink") 冠军**       | **3**                       | 1997年，2001年，2003年                         |
| **[中国优胜者杯](../Page/中国优胜者杯.md "wikilink") 冠军**     | **1**                       | 1992年                                     |
| **[亚洲电视杯足球赛](../Page/亚洲电视杯足球赛.md "wikilink") 冠军** | **1**                       | 2002年                                     |
| **亞 洲 賽 事**                                       |                             |                                           |
| **[亚洲冠军联赛](../Page/亚洲冠军联赛.md "wikilink") 亚军**     | **1**                       | 1998年                                     |
| **[远东俱乐部杯](../Page/远东俱乐部杯.md "wikilink") 亚军**     | **1**                       | 1998年                                     |
| **[亚洲优胜者杯](../Page/亚洲优胜者杯.md "wikilink") 亚军**     | **1**                       | 2001年                                     |
| **[A3冠军杯](../Page/A3冠军杯.md "wikilink") 亚军**       | **1**                       | 2003年                                     |

## 著名球员

<table>
<tbody>
<tr class="odd">
<td><ul>
<li><p><a href="../Page/郝海东.md" title="wikilink">郝海东</a></p></li>
<li><p><a href="../Page/张恩华.md" title="wikilink">张恩华</a></p></li>
<li><p><a href="../Page/徐弘.md" title="wikilink">徐弘</a></p></li>
<li><p><a href="../Page/王涛_(1970年).md" title="wikilink">王涛（小）</a></p></li>
<li><p><a href="../Page/李明_(足球运动员).md" title="wikilink">李明（大）</a></p></li>
<li><p><a href="../Page/韩文海.md" title="wikilink">韩文海</a></p></li>
<li><p><a href="../Page/孙继海.md" title="wikilink">孙继海</a></p></li>
<li><p><a href="../Page/张耀坤.md" title="wikilink">张耀坤</a></p></li>
<li><p><a href="../Page/胡兆军.md" title="wikilink">胡兆军</a></p></li>
<li><p><a href="../Page/陈东_(足球运动员).md" title="wikilink">陈东</a></p></li>
<li><p><a href="../Page/权磊.md" title="wikilink">权磊</a></p></li>
<li><p><a href="../Page/赵旭日.md" title="wikilink">赵旭日</a></p></li>
<li><p><a href="../Page/朱挺.md" title="wikilink">朱挺</a></p></li>
<li><p><a href="../Page/冯潇霆.md" title="wikilink">冯潇霆</a></p></li>
<li><p><a href="../Page/董方卓.md" title="wikilink">董方卓</a></p></li>
</ul></td>
<td><ul>
<li><p><a href="../Page/巢鵬飛.md" title="wikilink">巢鵬飛</a></p></li>
<li><p><a href="../Page/徐德帥.md" title="wikilink">徐德帥</a></p></li>
<li><p><a href="../Page/鞠盈智.md" title="wikilink">鞠盈智</a></p></li>
<li><p><a href="../Page/瓦茨拉夫·内梅切克.md" title="wikilink">内梅切克</a></p></li>
<li><p><a href="../Page/佐兰·扬戈维奇.md" title="wikilink">扬戈维奇</a></p></li>
<li><p><a href="../Page/阿迪尔森·多斯·桑托斯.md" title="wikilink">阿迪尔森</a></p></li>
<li><p><a href="../Page/米奥德拉格·潘特里奇.md" title="wikilink">潘塔</a></p></li>
<li><p><a href="../Page/詹姆斯·查曼加.md" title="wikilink">詹姆斯</a></p></li>
<li><p><a href="../Page/沙鲁迪.md" title="wikilink">沙鲁迪</a></p></li>
<li><p><a href="../Page/尼古拉斯·韦德克.md" title="wikilink">韦德克</a></p></li>
<li><p><a href="../Page/施尔积克.md" title="wikilink">施尔积克</a></p></li>
<li><p><a href="../Page/安贞焕.md" title="wikilink">安贞焕</a></p></li>
<li><p><a href="../Page/馬田·甘貝洛夫.md" title="wikilink">卡巴罗夫</a></p></li>
</ul></td>
</tr>
</tbody>
</table>

## 参考文献

## 外部链接

  - [大连实德足球俱乐部官方网站](https://web.archive.org/web/20041204090147/http://www.shidefc.com/)
  - [大连实德足球俱乐部简介](http://sports.sohu.com/20100528/n272410316.shtml)

## 参见

  - [实德系](../Page/实德系.md "wikilink")
  - [中国足球俱乐部亚足联冠军联赛征战史](../Page/中国足球俱乐部亚足联冠军联赛征战史.md "wikilink")

[Category:中国足球俱乐部](../Category/中国足球俱乐部.md "wikilink")
[Category:大连足球](../Category/大连足球.md "wikilink")
[Category:1983年建立](../Category/1983年建立.md "wikilink")
[Category:实德系](../Category/实德系.md "wikilink")
[Category:中国已解散足球俱乐部](../Category/中国已解散足球俱乐部.md "wikilink")
[Category:1983年建立的足球俱樂部](../Category/1983年建立的足球俱樂部.md "wikilink")

1.  <https://web.archive.org/web/20041205120256/http://shidefc.sina.com.cn/other/17.html>
2.  [实德时代](http://sports.hsw.cn/system/2012/10/26/051519434.shtml)
3.  [徐明的足球生意](http://finance.ifeng.com/news/people/20060808/5853079.shtml)
4.  [“大连海昌国际队”正式冠名](http://shidefc.sina.com.cn/2008-03-23/3/3097.shtml)
5.  [大连实德：徐明的末日帝国](http://finance.ifeng.com/news/corporate/20120420/5967160.shtml)
6.  [大连实德被曝负债120亿 3.2亿出售足球俱乐部](http://finance.ifeng.com/news/special/dlsd_xm/20121106/7258456.shtml)
7.  [1](http://sports.sina.com.cn/j/2012-12-01/15336319414.shtml)
8.
9.  [2](http://k.sina.com.cn/article_6401273883_17d8bb01b0010020ka.html)
10. [3](http://sports.sina.com.cn/j/2013-02-01/16366407011.shtml)